\section{Problématique}

Étant donné le caractère important de l'étude du HLA, et notamment des allèles des gènes HLA, il est intéressant de disposer d'outils d'imputation HLA pour par exemple associer dans des GWAS certains allèles du HLA avec des phénotypes donnés. Toutefois, nous remarquons que leur fiabilité est limitée (cf table \ref{tbl-comp-imput}), et cette incertitude sur les types HLA dans les données imputées à étudier se traduit en une incertitude sur les associations trouvées entre les allèles HLA et le phénotype. 
Afin d'obtenir des résultats d'association les plus pertinents possibles, nous nous intéressons donc à la question suivante :


\begin{quotation}
Comment améliorer la fiabilité de l'imputation HLA ?
\end{quotation}


\section{Pistes envisagées}
\subsection{Problème d'imputation}

La première piste envisagée a été de partir de l'approche de SNP2HLA, relativement simple, puis tenter d'améliorer la qualité d'imputation des pseudo-SNPs. Pour cela, nous nous sommes appuyés sur les logiciels Shape-IT\cite{delaneau2012linear} et IMPUTE2\cite{howie2009flexible}, plus versatiles et performants que la version de beagle utilisée par SNP2HLA (SNP2HLA utilise beagle3\cite{browning2009simultaneous, browning2007rapid, browning2006multilocus}, alors que beagle4\cite{browning2016genotype,} apporte des améliorations substantielles et utilise des formats de fichier plus communs).

Bien que l'implémentation nous aie permis de valider l'approche utilisant ces logiciels en lieu et place de beagle, nous n'avons pas pu constater d'amélioration des performances d'imputation, les deux approches ayant des résultats semblables. A posteriori, nous expliquons ces résultats par la grande similitude des algorithmes employés, et le fait que Shape-IT ne se distingue de beagle3 qu'en présence de déséquilibres de longue distance (plusieurs centaines de MB), tandis que nous imputons ici des SNPs dans le MHC qui est une région relativement petite (de l'ordre de 5Mbases)

\subsection{Apprentissage machine}

Une autre option envisagée a été d'utiliser les machines à support de vecteur\cite{boser1992training,}, un outil d'apprentissage machine ayant été utilisé avec succès dans de nombreuses applications, et notamment en classification de textes, en particulier avec l'utilisation d'un noyau non linéaire\cite{scholkopf2002learning,}. 

Toutefois, cette option n'a pas permis d'obtenir de classification satisfaisante, probablement en raison du grand nombre de paires de HLA impliqués. Par ailleurs, l'étude du fonctionnement de HIBAG\cite{zheng2014hibag}, utilisant une méthode d'apprentissage machine radicalement différente des autres méthodes testées, mais produisant des résultats du même ordre de grandeur, nous amène à penser que la quantité d'information extractible du dataset d'entraînement ne permettra pas d'améliorer significativement l'imputation.

\subsection{Identification des allèles mal imputés}

À défaut d'améliorer directement la fiabilité de l'imputation, l'axe de recherche que nous avons poursuivi s'est ensuite focalisé sur la question \og{}Peut-on identifier quels sont les allèles ou individus imputés avec plus de certitude ?\fg{}.

Pour ``ajouter de l'information'' à celle présente dans le panel de référence, nous avons donc décidé d'utiliser le panel de référence de 1000 génomes, qui, s'il ne contient pas directement d'information HLA, permet d'imputer des SNPs présents dans la région, et plus particulièrement dans les exons du HLA. 

Connaissant la séquence des allèles possibles des gènes HLA, une manière possible de valider la qualité d'une imputation HLA sera donc de voir dans quelle mesure l'imputation des SNPs dans ceux-ci est compatible avec le HLA donné
\footnote{On pourrait même naïvement imaginer convertir cette validation en une méthode d'imputation, mais les données SNP de référence sont très parcellaires sur le HLA (notamment en raison de leur difficulté à imputer) et sont loin de permettre de différencier tous les allèles.}. Pour cela, nous allons comparer toutes les combinaisons d'allèles connus sur le gène HLA étudié, avec les variants du gène prédits par imputation génétique à partir des données de génotypage par puce. Les allèles HLA connus, et tout particulièrement les séquences au niveau des exons 2 et 3, sont tous répertoriés dans une base de données mise à jour tous les trois mois sur \url{http://hla.alleles.org}. Il ne restera plus qu'à observer la compatibilité existant entre une paire d'allèles   et la séquence prévue par imputation pour un individu.

\section{Implémentation}

La section suivante présente HLA-Check\cite{jeanmougin2017hla,}, un outil pour évaluer la pertinence d'informations HLA en la comparant à l'imputation des SNPs dans les exons du HLA.

\section{HLA-Check: evaluating HLA data from SNP information}
La section suivante (\href{http://dx.doi.org/10.1186/s12859-017-1746-1}{DOI:10.1186/s12859-017-1746-1})présente HLA-Check.

\subsection{Résumé en français}
\subsubsection{Contexte}
Le complexe majeur d'histocompatibilité, région du génome humain, et plus spécifiquement les gènes HLA (antigènes leukocytes humains), ont un rôle prépondérant dans de nombreuses maladies humaines. Grâce aux progrès récents des méthodes de séquençage (comme le Séquençage Nouvelle Génération, NGS), le génotypage précis de cette région est devenu possible, mais reste relativement onéreux. 
Afin d'obtenir les informations d'llèles HLA pour les millions d'échantillons déjà génotypés ces dix dernières années, des outils bioinformatiques efficaces tels que SNP2HLA ou HIBAG ont été développés, qui extraient l'information HLA du déséquilibre de liaison entre les allèles HLA et les marqueurs SNP de la région CMH.

\subsubsection{Résultats}
Dans notre étude, nous avons utilisé ShapeIT et Impute2 pour développer une méthode d'imputation similaire à celle de SNP2HLA, et obtenu une qualité comparable d'imputation sur un jeu de données européen. 
Nous avons ensuite développé un nouvel outil, HLA-Check, qui permet la détection de typages HLA peu plausibles vis à vis des génotypes SNP dans la région, et montré que combiner cet outil à un outil d'imputation HLA permet d'augmenter sa fiabilité, en particulier pour les gènes HLA de classe I.

\subsubsection{Conclusion}
Notre outil, HLA-Check, a permis d'identifier un petit nombre de typages HLA (moins de 10\%) dans un jeu de données, et les individus identifiés peuvent ensuite être retirés ou retypés par NGS pour une étude d'association HLA.


